[East_portal_of_the_Central_Tunnel_retouched.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:East_portal_of_the_Central_Tunnel_retouched.jpg "fig:East_portal_of_the_Central_Tunnel_retouched.jpg")
**中央隧道**，[臺灣的](../Page/臺灣.md "wikilink")[鐵路隧道](../Page/鐵路隧道.md "wikilink")，隸屬於[臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")，位於[南迴線](../Page/南迴線.md "wikilink")[中央號誌至](../Page/中央號誌站.md "wikilink")[菩安號誌](../Page/菩安號誌站.md "wikilink")（已廢站）間，因貫穿[中央山脈尾段的](../Page/中央山脈.md "wikilink")[茶留凡山而得名](../Page/茶留凡山.md "wikilink")，是為連接起臺灣西部與東部之間重要的鐵路隧道。

## 地理

在地理位置上，中央隧道的西口是屬[屏東縣](../Page/屏東縣.md "wikilink")[獅子鄉](../Page/獅子鄉_\(台灣\).md "wikilink")，在此設有[中央號誌站](../Page/中央號誌站.md "wikilink")，進入隧道後，先以千分之二的坡度緩慢上升，隧道內完全以直線通過茶留凡山，當上升至全線最高點（海拔175公尺），之後再以千分之八的坡度緩慢往東口下降，抵達東口時就已經身處在[臺東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")[達仁鄉](../Page/達仁鄉.md "wikilink")，離開隧道後不遠處有座廢棄之[菩安號誌站](../Page/菩安號誌站.md "wikilink")。

## 歷史

自1985年開工，由南迴鐵路興建工程處承包興建，在歷經六年九個月後，1990年底完工。全長共8,070公尺。開通之初，中央隧道曾是全臺灣最長的鐵路隧道，後來被[北迴線的](../Page/北迴線.md "wikilink")[新觀音隧道所取代](../Page/新觀音隧道.md "wikilink")，現為第二長的紀錄。隧道內設有一斜坑及兩個通風豎井。

中央隧道原本被規劃為單線隧道，但因考慮到行車密度提高時可能造成瓶頸，因而將[中央號誌至](../Page/中央號誌站.md "wikilink")[古莊長達](../Page/古莊車站.md "wikilink")16.9公里的路段變更為雙線區間，使得位於該區間內中央隧道成為雙線隧道，並採用電氣化淨空標準作業，以備預留了未來可以足夠空間架設[電氣化](../Page/電氣化.md "wikilink")。

## 相關條目

  - [中央號誌站](../Page/中央號誌站.md "wikilink")
  - [菩安號誌站](../Page/菩安號誌站.md "wikilink")
  - [古莊車站](../Page/古莊車站.md "wikilink")

## 參考文獻

  - 《南迴鐵路工程輯要：國家十四項重要建設》，臺灣省政府交通處南迴鐵路工程處，1992年。
  - 由「行政院國軍退除役官兵輔導委員會榮民工程事業管理處」建造

## 外部連結

  - [三、南迴鐵路(69.7.1\~73.12) -
    榮工人園地](https://archive.is/20130503024116/http://rsea.freeinterchange.org/zh_tw/TWeast-04-001-03.htm)

[Category:台灣鐵路隧道](../Category/台灣鐵路隧道.md "wikilink")
[Category:1990年完工隧道](../Category/1990年完工隧道.md "wikilink")